% Kopfzeile beim Kapitelanfang:
\fancypagestyle{plain}{
%Kopfzeile links bzw. innen
\fancyhead[L]{\Large Vorwort}
%Kopfzeile rechts bzw. außen
\fancyhead[R]{}}
%Kopfzeile links bzw. innen
\fancyhead[L]{\Large Vorwort}
%Kopfzeile rechts bzw. außen
\fancyhead[R]{}
% **************************************************
\chapter{Vorwort}
\section{Zur Mitschrift}\label{0.1}
Dies ist eine Mitschrift der Vorlesung ``Analysis für Informatiker'' (Prof. Dr. Margit Rösler).\nl
Die Mitschrift ist an die Vorlesung angelehnt, beinhaltet aber u.U. eigene Ausführungen und andere Formulierungen, und garantiert auch irgendwo, wenn auch ungewollt, Fehler.\nl
Daher ist es ratsam, zusätzlich zu dieser Mitschrift das handschriftliche Skriptum von Prof. Dr. Rösler auf \href{https://koala.uni-paderborn.de/desktop/explorer/4027186}{koaLA} sowie eigene Mitschriften zu Rate zu ziehen.\nl
Diese Mitschrift ersetzt nicht den Besuch der Vorlesungen und Übungen!

\section{Danksagung}\label{0.2}
Vielen Dank an Prof. Dr. Rösler für ihre Vorlesungen, sowie den Tutorinnen und Tutoren für den Übungsbetrieb.\nl
Vielen Dank an Björn Beckendorf, Ngoc Chi Banh und Stefan Heid, die mir mit ihrer Stochastik-Mitschrift als Motivation für eine eigene Mitschrift gedient haben.\nl
Außerdem danke ich Wikibooks für das großartige \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}{\LaTeX-Tutorial}, das mir beim Anfertigen dieser Mitschrift ungemein geholfen hat.

\section{Anmerkungen}\label{0.3}
\subsection*{Nummerierung}
Die Nummerierung muss nicht zwingend mit der aus den Vorlesungen übereinstimmen, obwohl ich schon versuche, mich einigermaßen daran zu halten, um nicht unnötige Verwirrung zu stiften.

\subsection*{Symbolik}
\items{
\item Echte Teilmengen werden mit $\subset$ angegeben
\item Normale Teilmengen (oder gleich) werden mit $\subseteq$ angegeben
\item Wenn nicht ausdrücklich als $\N_0$ angegeben, beinhaltet $\N$ nicht die Null
\item \wspruch steht für einen Widerspruch (in Beweisen bspw.)
}

\section{Bedingungen}\label{0.4}
Sollten Fehler gefunden werden, würde ich bitten, diese an ``\href{mailto:m.koch@emkay443.de}{m.koch@emkay443.de}'' oder in den entsprechenden Facebook-Gruppen zu melden.\\
Das Weiterverteilen und Veröffentlichen der Mitschrift ist aus urheberrechtlichen Gründen unerwünscht.